\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Agrupamento com K-Means\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Aprendizado de Máquina não supervisionado, para encontrar agrupamentos em dados com muitas dimensões, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa o algoritmo K-Means. 
Neste trabalho, quatro diferentes conjunto de dados foram utilizados para avaliação do K-Means. Cada conjunto de dados conta com diferentes números de dimensões e também de quantidade de agrupamentos que deve ser formado. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com agrupamento utilizando K-Means, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Agrupamento, Aprendizado não supervisionado, K-Means, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação do algoritmo K-Means para realização de agrupamento de dados baseado na distância euclidiana. \cite{slideAula} mostra como esse algoritmo ainda é bastante utilizado, principalmente devido a algumas vantagens como, a eficiência O(tkn), onde "n" é o número de objetos, "k" é o número de grupos e "t" é o número de iterações. Além disso, este algoritmo também termina frequentemente em um ótimo local (importante pontuar que o ótimo global também pode ser encontrado) e possui baixa complexidade computacional. Apesar dessas vantagens, \cite{slideAula} também mostra algumas desvantagens como, K-Means é aplicável apenas quando a média é definida, a necessidade de definição do número de grupos a priori, é sensível a ruídos e não é apropriado para descobertas de grupos não esféricos. 
Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite o agrupamento de dados em grupos semelhantes baseado na distância euclidiana para determinar a qual grupo determinado dado pertence. 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do algoritmo K-Means para agrupamento de dados de quatro diferentes bases de dados, cada um contando com suas características como, número de dimensões e quantidade de grupos que devem ser formados. Para isso, é utilizado aprendizado não supervisionado e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
O algoritmo K-Means é uma forma de implementar uma solução utilizando Aprendizado de Máquina, que tem uma maior performance quando tem-se dados representativos, é um método que já vem sendo utilizado pela comunidade há algum tempo \cite{slideAula}.
Neste trabalho, este método foi utilizado para agrupamento de quatro diferentes conjunto de dados.
Para agrupar a entrada, em diferentes grupos, utilizando K-Means, alguns passos devem ser seguidos \cite{dataScience}: Definir a quantidade de grupos; definir os valores iniciais para as centroides dos grupos (pode ser randomicamente); e então usando a distância euclidiana determinar a qual grupo o ponto pertence; deve-se repetir os passos acima até um determinado número de iterações ou um limite determinado; e finalmente obter as centroides finais dos grupos.

Os dados utilizados para solução deste trabalho estão disponíveis em  \cite{slideAula}, \cite{uciIrisDataSet}, \cite{uciHTRU} e \cite{uciSeeds}. Seguindo os passos descritos acima, foi possível obter as centroides finais que representam cada grupo e serão usadas para determinar a qual grupo determinada informação pertence. Para determinar a qual grupo, a partir da centroide, determinada informação pertence, este trabalho fez uso do método para cálculo de distância Euclidiana. 

É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, o tipo de técnica abordada é o de Aprendizado Não Supervisionado, que é aquele em que apenas os dados de entrada são fornecidos, os dados de saída esperada não são fornecidos \cite{mathWorksUnsupervised}.

\section{Proposta}
Para implementação deste algoritmo K-Means foi utilizada a linguagem de programação C++.
Eessa linguagem permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará, por exemplo. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso massivo de dados e muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Neste trabalho foi implementado o algoritmo K-Means para agrupamento dos diferentes conjuntos de dados, já mencionados acima.
Na figura ``Fig.~\ref{GraficoExercicio01}'' pode-se ver como as entradas são agrupadas conforme o esperado utilizando K-Means, este é o exercício 01 presente em \cite{slideAula}. Cada uma das cores representa um dos três grupos possíveis. Como pode ser visto neste gráfico, os três grupos foram separadas de modo adequado. \par
Já na figura ``Fig.~\ref{GraficoExercicioHTRU}'' pode-se ver que as entradas foram agrupadas com alguns erros. A barra azul representa a quantidade de entradas esperadas para aquele grupo, já o laranja representa o que foi obtido pelo algoritmo K-Means. Devido ao número de dimensões (8 para essa base), não foi possível plotar o gráfico como feito para o exercício 01.
O resultado de outro exercício também pode ser visto na figura ``Fig.~\ref{GraficoExercicioSeeds}'. A barra azul representa a quantidade de entradas esperadas para aquele grupo, já a barra laranja representa o que foi obtido pelo algoritmo. Também devido ao número de dimensões (7 para este exercício) não foi possível plotar o gráfico.
E finalmente na figura ``Fig.~\ref{GraficoExercicioIris}' pode-se ver os resultados para o exercício da base de dados de Iris. Para esse exercício, também foi levado em consideração a retirada de duas dimensões para verificação de como ficaria o agrupamento, e neste caso, ficou ainda melhor do que usar as quatro dimensões, indicando que em alguns casos a inclusão de dimensões pode atrapalhar o agrupamento.


\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoExercicio01.png}
}
\caption{Agrupamento para os dados do exercício 01.}
\label{GraficoExercicio01}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoExercicioHTRU.png}
}
\caption{Agrupamento para os dados da base HTRU.}
\label{GraficoExercicioHTRU}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoExercicioSeeds.png}
}
\caption{Agrupamento para os dados da base Seeds.}
\label{GraficoExercicioSeeds}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraficoExercicioIris.png}
}
\caption{Agrupamento para os dados da base Iris.}
\label{GraficoExercicioIris}
\end{figure}


\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o algoritmo K-Means pode ser usado para agrupamento em quatro diferentes conjunto de dados. Porém um ponto a ser levantado quando se trabalha com K-Means é a inclusão ou retirada de dimensões, que pode melhorar ou piorar o agrupamento feito pelo algoritmo,  neste trabalho, esse ponto de atenção pode ser visto quando foi utilizado a base de dados Iris. \par 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}